\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[a4paper,total={6in,9in}]{geometry}
\usepackage[ruled]{algorithm2e}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{bbm}
\usepackage{physics}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{positioning}% To get more advances positioning options
\usetikzlibrary{arrows}% To get more arrow heads


\title{Wahrscheinlichkeit \& Statistik: Serie 8}
\author{Michael Keller}
\date{April 2021}

\begin{document}

\maketitle

\section*{1)}
\subsection*{a)}
Wir benutzen die Linearität des Erwartungswertes und partielle Integration:
\begin{align*}
    E[X_i^2]
    &= \int_{-\infty}^\infty x^2 \cdot \frac{1}{\sqrt{2 \pi}} \cdot e^{- \frac{x^2}{2}} \; dx\\
    &= -\frac{x}{\sqrt{2 \pi}} \cdot e^{- \frac{x^2}{2}} \bigg |_{-\infty}^\infty - \int_{-\infty}^\infty - \frac{1}{\sqrt{2 \pi}} e^{-\frac{x^2}{2}} \; dx\\
    &= -\frac{x}{\sqrt{2 \pi}} \cdot e^{- \frac{x^2}{2}} \bigg |_{-\infty}^\infty + \int_{-\infty}^\infty \frac{1}{\sqrt{2 \pi}} e^{-\frac{x^2}{2}} \; dx\\
    &= \int_{-\infty}^\infty \frac{1}{\sqrt{2 \pi}} e^{-\frac{x^2}{2}} \; dx\\
    &= \frac{1}{\sqrt{2 \pi}} \int_{-\infty}^\infty e^{-\frac{x^2}{2}} \; dx\\
    &= \frac{1}{\sqrt{2 \pi}} \cdot 2 \cdot \int_0^\infty e^{-\frac{x^2}{2}} \; dx\\
    &= \frac{1}{\sqrt{2 \pi}} \cdot 2 \cdot \frac{1}{2} \cdot \sqrt{\frac{\pi}{\frac{1}{2}}}\\
    &= \frac{1}{\sqrt{2 \pi}} \cdot \sqrt{2 \pi}\\
    &= 1
\end{align*}
Nun gilt:
\begin{align*}
    E[Y]
    &= \sum_{i = 1}^n E[X_i^2]\\
    &= \sum_{i = 1}^n 1\\
    &= n
\end{align*}
Wobei die Varianz sich wie folgt berechnen lässt:
\begin{align*}
    E[X_i^4]
    &= \int_{-\infty}^\infty x^4 \cdot \frac{1}{\sqrt{2 \pi}} \cdot e^{- \frac{x^2}{2}}\; dx\\
    &= \int_{-\infty}^\infty x^3 \cdot x \cdot \frac{1}{\sqrt{2 \pi}} \cdot e^{- \frac{x^2}{2}}\; dx\\
    &= \frac{-x^3}{\sqrt{2 \pi}} \cdot e^{-\frac{x^2}{2}} \Big |_{-\infty}^{\infty} - \int_{-\infty}^\infty 3x^2 \cdot -\frac{1}{\sqrt{2 \pi}} e^{-\frac{x^2}{2}} \; dx\\
    &= \int_{-\infty}^\infty 3x^2 \cdot \frac{1}{\sqrt{2 \pi}} e^{-\frac{x^2}{2}} \; dx\\
    &= 3 \cdot E[X_i^2]\\
    &= 3\\
    Var[Y]
    &= E[Y^2] - E[Y]^2\\
    &= E[Y^2] - n^2\\
    &= E\Bigg[ \Big(\sum_{i = 1}^n X_i^2\Big)^2 \Bigg] - n^2\\
    &= E\Big[ \Big(X_1^2 + X_2^2 + \dots + X_N^2 \Big)^2 \Big] - n^2\\
    &= n \cdot E[X_i^4] + n \cdot (n-1) E[X_i^2 \cdot X_j^2] - n^2\\
    &= 3n + (n^2 - n) \cdot E[X_i^2] \cdot E[X_j^2] - n^2\\
    &= 3n + (n^2 - n) - n^2\\
    &= 2n
\end{align*}
\subsection*{b)}
Die Chebyshev-Ungleichung liefert:
\begin{align*}
    P\Bigg[\Big| \frac{Y}{n} - 1\Big| \leq 0.75\Bigg]
    &= P\Bigg[\Big| \frac{Y}{12} - 1\Big| \leq 0.75\Bigg]\\
    &= P\Big[| Y - 12 | \leq 9\Big]\\
    &= 1 - P\Big[| Y - 12 | > 9\Big]\\
    &\geq 1 - P\Big[| Y - 12 | \geq 9\Big]\\
    &\geq 1 - \frac{Var[Y]}{9^2}\\
    &\geq 1 - \frac{Var[Y]}{9^2}\\
    &\geq 1 - \frac{24}{9^2}\\
    &\geq \frac{19}{27}
\end{align*}
\subsection*{c)}
Der ZGS sagt uns, dass $P[Y_{12}^* \leq x] \approx \Phi(x)$:
\begin{align*}
    P\Big[Y^*_{12} \leq \frac{9}{\sqrt{2n} \cdot \sqrt{n}}\Big]
    &\approx \Phi \Big(\frac{9}{\sqrt{2 \cdot n^2}}\Big)\\
    &\approx \Phi \Big( \frac{3 \sqrt{2}}{8} \Big)\\
    &\approx \Phi \Big( \frac{3 \sqrt{2}}{8} \Big)\\
    &\approx 0,70194
\end{align*}
\section*{2)}
\subsection*{a)}
Wir zeigen zuerst, dass $T^{(n)}$ erwartungstreu ist:
\begin{align*}
    E[T^{(n)}]
    &= E\Big[ \frac{1}{n} \sum_{i=1}^n (X_i + 1/2) \Big]\\
    &= \frac{E[X_1 + 1/2] + \dots + E[X_n + 1/2]}{n}\\
    &= \frac{n \cdot E[X_i + 1/2]}{n}\\
    &= E[X_i + 1/2]\\
    &= E[X_i] + 1/2\\
    &= \int_{\vartheta - 1}^\vartheta x \cdot \frac{1}{\vartheta - (\vartheta - 1)} \; dx + \frac{1}{2}\\
    &= \frac{\vartheta^2 - (\vartheta - 1)^2}{2} + \frac{1}{2}\\
    &= \frac{\vartheta^2 - \vartheta^2 + 2 \vartheta - 1}{2} + \frac{1}{2}\\
    &= \vartheta
\end{align*}
Für $\hat{T}^{(n)}$ gilt hingegen:
\begin{align*}
    E[\hat{T}^{(n)}]
    &= E[\max\{X_1, \dots, X_n\}]\\
    &= \int_{\vartheta - 1}^\vartheta n \cdot x \cdot P[X_i = x] \cdot P[X_i \leq x]^{n-1} \; dx\\
    &= \int_{\vartheta - 1}^\vartheta n \cdot  x \cdot \frac{1}{\vartheta - (\vartheta - 1)} \cdot \Big(\frac{x - (\vartheta - 1)}{\vartheta - (\vartheta - 1)} \Big)^{n-1} \; dx\\
    &= \int_{\vartheta - 1}^\vartheta x \cdot n \cdot \Big(x - (\vartheta - 1)\Big)^{n-1} \; dx\\
    &= x \cdot (x - (\vartheta - 1))^n \Big |_{\vartheta - 1}^\vartheta - \int_{\vartheta - 1}^\vartheta (x - (\vartheta - 1))^n \; dx\\
    &= \vartheta  - \int_{\vartheta - 1}^\vartheta (x - (\vartheta - 1))^n \; dx\\
    &= \vartheta  - \Big[ \frac{(x - (\vartheta - 1))^{n+1}}{n+1} \Big]_{\vartheta - 1}^\vartheta\\
    &= \vartheta - \frac{1}{n+1}\\
    &\neq \vartheta
\end{align*}
\subsection*{b)}
Die Varianz von $T^{(n)}$ ist:
\begin{align*}
    Var[T^{(n)}]
    &= Var \Big[ \frac{1}{n} \sum_{i=1}^n (X_i + 1/2) \Big]\\
    &= \sum_{i=1}^n Var \Big[ \frac{1}{n} (X_i + 1/2) \Big]\\
    &= \sum_{i=1}^n \frac{1}{n^2} Var[X_i]\\
    &= \sum_{i=1}^n \frac{1}{n^2} \cdot \frac{1}{12} \cdot (\vartheta - (\vartheta - 1))\\
    &= \frac{1}{12n}
\end{align*}
Hingegen beträgt die Varianz von $\hat{T}^{(n)}$:
\begin{align*}
    Var[\hat{T}^{(n)}]
    &= E[(\hat{T}^{(n)})^2] - E[\hat{T}^{(n)}]^2\\
    &= \int_{\vartheta - 1}^\vartheta n \cdot x^2 \cdot P[X_i = x] \cdot P[X_i \leq x]^{n-1} \; dx - E[\hat{T}^{(n)}]^2\\
    &= \int_{\vartheta - 1}^\vartheta n \cdot  x^2 \cdot \frac{1}{\vartheta - (\vartheta - 1)} \cdot \Bigg(\frac{x - (\vartheta - 1)}{\vartheta - (\vartheta - 1)} \Bigg)^{n-1} \; dx - E[\hat{T}^{(n)}]^2\\
    &= \int_{\vartheta - 1}^\vartheta x^2 \cdot n \cdot (x - (\vartheta - 1))^{n-1} \; dx - E[\hat{T}^{(n)}]^2\\
    &= x^2 \cdot (x - (\vartheta - 1))^n \Big |_{\vartheta - 1}^\vartheta - 2 \int_{\vartheta - 1}^\vartheta x \cdot (x - (\vartheta - 1))^n \; dx - E[\hat{T}^{(n)}]^2\\
    &= \vartheta^2 - 2 \int_{\vartheta - 1}^\vartheta x \cdot (x - (\vartheta - 1))^n \; dx - E[\hat{T}^{(n)}]^2\\
    &= \vartheta^2 - 2 \cdot \Bigg( x \cdot \frac{(x - (\vartheta - 1))^{n+1}}{n+1} \Big |_{\vartheta - 1}^\vartheta - \int_{\vartheta - 1}^\vartheta \frac{(x - (\vartheta -1))^{n+1}}{n+1} \; dx \Bigg) - E[\hat{T}^{(n)}]^2\\
    &= \vartheta^2 - 2 \cdot \Bigg( \frac{\vartheta}{n+1} - \Big[ \frac{(x - (\vartheta - 1))^{n+2}}{(n+2) \cdot (n+1)} \Big]_{\vartheta - 1}^\vartheta \Bigg) - E[\hat{T}^{(n)}]^2\\
    &= \vartheta^2 - 2 \cdot \Bigg( \frac{\vartheta}{n+1} - \frac{1}{(n+2) \cdot (n+1)} \Bigg) - E[\hat{T}^{(n)}]^2\\
    &= \vartheta^2 - \frac{2 \vartheta}{n+1} + \frac{2}{(n+2) \cdot (n+1)} - E[\hat{T}^{(n)}]^2\\
    &= \vartheta^2 - \frac{2 \vartheta}{n+1} + \frac{2}{(n+2) \cdot (n+1)} - \Bigg( \vartheta - \frac{1}{n+1} \Bigg)^2\\
    &= \vartheta^2 - \frac{2 \vartheta}{n+1} + \frac{2}{(n+2) \cdot (n+1)} - \Bigg( \vartheta^2 - \frac{2 \vartheta}{n+1} + \frac{1}{(n+1)^2}\Bigg)\\
    &= \frac{2}{(n+2) \cdot (n+1)} - \frac{1}{(n+1)^2}\\
    &= \frac{2 \cdot (n+1) - (n+2)}{(n+2) \cdot (n+1)^2}\\
    &= \frac{n}{(n+2) \cdot (n+1)^2}\\
\end{align*}
\subsection*{c)}
Nach dem schwachen Gesetz der grossen Zahlen:
\begin{align*}
    \lim_{n \rightarrow \infty} P[|T^{(n)} - \Theta | > \varepsilon]
    &= \lim_{n \rightarrow \infty} P[|T^{(n)} - E[X_i]| > \varepsilon] = 0\\
\end{align*}
Für $\hat{T}^{(n)}$ (sorry, ist ziemlich handwavy :/):
\begin{align*}
    \lim_{n \rightarrow \infty} P[|\hat{T}^{(n)} - \Theta | > \varepsilon]
    &= \lim_{n \rightarrow \infty} P[|\max\{X_1, \dots, X_n\} - \Theta | > \varepsilon]\\
    &= \lim_{n \rightarrow \infty} P[|\Theta - \Theta | > \varepsilon]\\
    &= \lim_{n \rightarrow \infty} P[0 > \varepsilon]\\
    &= 0
\end{align*}
\section*{4)}
\subsection*{a)}
Die Likelihood funktion ist:
\begin{align*}
    L(x_1, \dots, x_n; \vartheta) = f(x_1, \dots, x_n; \vartheta) = \prod_{i = 1}^n f(x_i)
\end{align*}
und die log-Likelihood funktion:
\begin{align*}
    \log L(x_1, \dots, x_n; \vartheta)
    = \log \prod_{i = 1}^n f(x_i)
    = \sum_{i = 1}^n \log f(x_i)
\end{align*}
\subsection*{b)}
Wir suchen die Nullstelle der log-Likelihood funktion:
\begin{align*}
    \Big( \sum_{i = 1}^n \log f(x_i) \Big)'
    &= \sum_{i = 1}^n \frac{1}{f(x_i)} \cdot f'(x_i)\\
    &= \sum_{i = 1}^n \frac{x_i^{\vartheta + 1}}{\vartheta} \cdot \frac{x_i^{\vartheta + 1} - \vartheta \cdot x_i^{\vartheta + 1} \cdot \log(x_i)}{(x^{\vartheta + 1})^2}\\
    &= \sum_{i = 1}^n \frac{1 - \vartheta \cdot \log(x_i)}{\vartheta}\\
    &= \sum_{i = 1}^n \frac{1}{\vartheta} - \log(x_i)\\
    &= \frac{n}{\vartheta} - \sum_{i = 1}^n \log(x_i)\\
    &= 0
\end{align*}
Also ist die Maximum Likelihood funktion:
\begin{align*}
    \vartheta = \frac{n}{\sum_{i = 1}^n \log(x_i)}
\end{align*}
Für unsere Stichprobe ist $\vartheta$ also $\approx 0.42$ (wenn man den natürlichen logarithmus nimmt).
\end{document}